%--------------------------
% Nuovi comandi grafici:

%--------------------------
% Inizializza Tikz con unità di misura 5mm, e realizza un disegno:

\newcommand{\disegno}[2][5]{% Recomanded
  % Esempio di chiamata:
  %% 
  \def \dimensione{#1}
  \def \grafico{#2}
\begin{tikzpicture}[x=\dimensione mm, y=\dimensione mm, smooth]
  \grafico
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\disegnod}[2]{% Deprecated
  % Esempio di chiamata:
  %% 
  \def \dimensione{#1}
  \def \grafico{#2}
\begin{tikzpicture}[x=\dimensione mm, y=\dimensione mm, smooth]
  \grafico
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\vettoreNOTEXTdraw}[3]{% Disegna un vettore.
  % Esempio di chiamata:
  %% 
  \def \inizio{#1}
  \def \fine{#2}
  \def \parametri{#3}
  \draw [#3] [->] (\inizio) --++ (\fine);
}

\newcommand{\vettoredraw}[4]{% Disegna un vettore con un nome.
  % Esempio di chiamata:
  %% 
  \def \inizio{#1}
  \def \fine{#2}
  \def \etichetta{#3}
  \def \parametri{#4}
  \coordinate [label=\(\Vec{\etichetta}\)] (v) at 
               ($((\inizio)+0.5*(\fine)$);
  \draw [#4] [->] (\inizio) --++ (\fine);
}

\newcommand{\vettoreABdraw}[5]{% Disegna un vettore con un nome.
  % Esempio di chiamata:
  %% 
  \def \etichettainizio{#1}
  \def \inizio{#2}
  \def \etichettafine{#3}
  \def \fine{#4}
  \def \parametri{#5}
  \coordinate [label=\(\Vec{\etichettainizio\etichettafine}\)] (N) at 
              ($(0.5*(\inizio)+0.5*(\fine)$);
  \coordinate [label=\(\etichettainizio\)] (A) at (\inizio);
  \coordinate [label=\(\etichettafine\)] (B) at (\fine);
  \draw [#5] [->] (\inizio) -- (\fine);
}

\newcommand{\freccia}[4]{
  \def \pp{#1}
  \def \pa{#2}
  \def \poslabel{#3}
  \def \value{#4}
  \draw [-{Latex[length=2mm, width=1mm]}, black] \pp 
    node[\poslabel]{\footnotesize \(\value\)} -- \pa; 
}

%--------------------------
% Assi e piano cartesiano
\newcommand{\assev}[4]{% Asse.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\asse{-7}{+7}{0}{5}}
  \def \xmi{#1}
  \def \ymi{#2}
  \def \xma{#3}
  \def \yma{#4}
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] 
        (\xmi, \ymi) -- (\xma, \yma);
}

\newcommand{\asse}[4]{% Asse orizzontale.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\asse{-7}{+7}{0}{\(t\)}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
  \def \var{#4}
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] 
        (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy);
  \node [below] at (\xma, \posy) {\var};
}

\newcommand{\assex}[3]{% Asse x.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\assex{-5}{+5}{0}}
  \asse{#1}{#2}{#3}{\(x\)};
}

% \newcommand{\assecontrattini}[4]{% Asse.
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \disegno{\assecontrattini{-7}{+7}{0}{\(t\)}
%   \def \xmi{#1}
%   \def \xma{#2}
%   \def \posy{#3}
%   \def \var{#4}
%   \draw[gray!50, very thin, step=1] 
%        (\xmi, \posy-0.1) grid (\xma-1, \posy+0.1);
%   \asse{#1}{#2}{#3}{#4};
% }

\newcommand{\assecontrattini}[4]{% Asse con trattini.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\assecontrattini{-7}{+7}{0}{t}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
  \def \var{#4}
  \foreach \x in {\xmi, ..., \xma}
    \draw[very thin] (\x, \posy-0.1) -- (+\x, \posy+0.1);
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] 
        (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy); 
  \node [below] at (\xma+.3, \posy) {\(\var\)};
}

\newcommand{\segmentocontrattini}[3]{% Segmento con trattini.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\segmentocontrattini{-7}{+7}{0}}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
%   \pgfmathsetmacro \endx{int(\xma-\xmi)}
  \foreach \x in {\xmi, ..., \xma}
    \draw[very thin] (\x, \posy-0.1) -- (+\x, \posy+0.1);
  \draw [-] (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy);
}

% \newcommand{\assecontrattini}[4]{% Asse.
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \disegno{\assecontrattini{-7}{+7}{0}{\(t\)}
%   \def \xmi{#1}
%   \def \xma{#2}
%   \def \posy{#3}
%   \def \var{#4}
%   \draw[gray!50, very thin, step=1] 
%        (\xmi, \posy-0.1) grid (\xma-1, \posy+0.1);
%   \asse{#1}{#2}{#3}{#4};
% }
% 
% \newcommand{\segmentocontrattini}[3]{% Segmento con trattini.
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \disegno{\segmentocontrattini{-7}{+7}{0}
%   \def \xmi{#1}
%   \def \xma{#2}
%   \def \posy{#3}
%   \pgfmathsetmacro \endx{int(\xma-\xmi)}
%   \foreach \x in {0, 1, ..., \endx}
%     \draw[very thin] (\xmi+\x, \posy-0.1) -- (\xmi+\x, \posy+0.1);
%   \draw [-] (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy);
% }

\newcommand{\rcomvar}[7]{% Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcomvar{-7}{+7}{-11}{+10}{gray!50, very thin, step=1}}{t}{s}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \ymi{#3}
  \def \yma{#4}
  \def \griglia{#5}
  \def \vascissa{#6}
  \def \vordinata{#7}
  \draw[#5] (\xmi-0.3, \ymi-0.3) grid (\xma+0.3, \yma+0.3); % Griglia
  \begin{scope}[-{Stealth[length=2mm, open, round]}, black] % Assi
    \draw (\xmi-0.3, 0) -- (\xma+0.5, 0) 
      node [below, xshift=-3pt] {\vascissa};
    \draw (0, \ymi-0.3) -- (0, \yma+0.5) 
      node [left, yshift=-3pt] {\vordinata};
  \end{scope}
}
\newcommand{\rcom}[5]{% Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico: x-y.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcom{-7}{+7}{-11}{+10}{gray!50, very thin, step=1}}
  \rcomvar{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{\(x\)}{\(y\)}
}

% \newcommand{\pianoxy}[4]{  % Grafico di una funzione.
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \disegno{\pianoxy{-7}{+7}{-11}{+10}}
%   \def \mix{#1}
%   \def \max{#2}
%   \def \miy{#3}
%   \def \may{#4}
%   \def \colore{#5}
%   \def \funzione{#6}
%   \rcom{\mix}{\max}{\miy}{\may}{gray!50, very thin, step=1}
%   \tkzInit[xmin=\mix-0.3,xmax=\max+0.3,ymin=\miy-0.3,ymax=\may+0.3]
% }

\newcommand{\graficoxy}[6]{  % Grafico di una funzione.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\graficoxy{-7}{+7}{-11}{+10}{blue!50!black}{2*x+3}}
  \def \mix{#1}
  \def \max{#2}
  \def \miy{#3}
  \def \may{#4}
  \def \colore{#5}
  \def \funzione{#6}
  \rcom{\mix}{\max}{\miy}{\may}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=\mix-0.3,xmax=\max+0.3,ymin=\miy-0.3,ymax=\may+0.3]
%   Perché non funziona con \max e funziona con #2???!!!???
%   \tkzFct[domain=\mix-0.3:\max+0.3, ultra thick, color=\colore]
  \tkzFct[domain=\mix-0.3:#2+0.3, ultra thick, color=\colore]
         {\funzione}
}

\newcommand{\graficixy}[5]{  % Grafico di più funzioni funzione.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{
  %%   \graficixy{0}{7}{0}{7}{{x-2}/blue, {x*x/2.}/red, {(x-2)**2/2.}/violet}
  %% }
  \def \mix{#1}
  \def \max{#2}
  \def \miy{#3}
  \def \may{#4}
  \def \funzcol{#5}
  \rcom{\mix}{\max}{\miy}{\may}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=\mix-0.3,xmax=\max+0.3,ymin=\miy-0.3,ymax=\may+0.3]
  \foreach \funzione/\colore in \funzcol{
    \tkzFct[domain=\mix-0.3:\max+0.3, ultra thick, color=\colore]{\funzione}
  }
}

\newcommand{\graficospezzato}[7]{  % Grafico di una funzione.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\graficospezzato{-7}{+7}{-11}{+10}{blue!50!black}
  %%                          {(-2*x-5)/(x**2-x-6)}
  %%                          {-8.3/-2.01, -1.99/+2.9, +3.1/8.3}}
  \def \mix{#1}
  \def \max{#2}
  \def \miy{#3}
  \def \may{#4}
  \def \colore{#5}
  \def \funzione{#6}
  \def \pezzi{#7}
  \rcom{\mix}{\max}{\miy}{\may}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=\mix-0.3,xmax=\max+0.3,ymin=\miy-0.3,ymax=\may+0.3]
  \foreach \mii/\mai in \pezzi{
    \tkzFct[domain=\mii:\mai, ultra thick, color=\colore]{\funzione}}
}

\newcommand{\grafparti}[7]{% 
% Esempio chiamata:
%   \disegno{
%     \grafparti{0}{10}{0}{8}{green!50!black}
%               {-.3/+4/-0.62*x*x+3.34*x+1.46,
%               +4/+7/-1.03*x+9.4,
%               +7/+9.25/(-(1.65*(x-3.65)+0.66)+10)**-1+2.35,
%               +9.35/+10.3/(-(1.65*(x-3.65)+0.66)+10)**-1+2.35
%               }
%               {4/4.88/white, 4/5.28/blue, 7/2.19/white, 7/2.61/blue}
%   }
% % Da notare l'uso di ``(...)**-1'' per evitare ``/'' che va in conflitto 
% % con la sintassi di \foreach
  \def \mix{#1}
  \def \max{#2}
  \def \miy{#3}
  \def \may{#4}
  \def \col{#5}
  \def \funzioni{#6}
  \def \pnti{#7}
  \rcom{\mix}{\max}{\miy}{\may}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=\mix-0.3,xmax=\max+0.3,ymin=\miy-0.3,ymax=\may+0.3]
  \foreach \da/\fino/\func in \funzioni{
    \tkzFct[domain=\da:\fino, ultra thick, \col] {\func}}
  \foreach \px/\py/\pc in \pnti{
    \filldraw (\px, \py) [fill=\pc] circle(1.5pt);}
}

\newcommand{\gnominonum}[5]{
  % example:
  % \disegno{\gnomino{0.7}{1.5}{gray!50}{blue!50!black}}
  \def \xgno{#1}
  \def \ygno{#2}
  \def \colorline{#3}
  \def \colorpoint{#4}
  \def \shift{#5}
  \draw [thin, dashed, \colorline] 
        (\xgno, 0) 
        node [below=\shift, \colorpoint] {\fontsize{5pt}{5pt}\(\xgno\)} -- 
        (\xgno, \ygno) -- (0, \ygno) 
        node [left, \colorpoint] {\fontsize{5pt}{5pt}\(\ygno\)};
  \filldraw (\xgno, \ygno) [\colorpoint] circle(1.5pt);
}

% \newcommand{\graficoxy}[6]{  % Grafico di una funzione.
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \disegno{\graficoxy{-7}{+7}{-11}{+10}{blue!50!black}{2*x+3}}
%   \def \grxmi{#1}
%   \def \grxma{#2}
%   \def \grymi{#3}
%   \def \gryma{#4}
%   \def \colore{#5}
%   \def \funzione{#6}
%   \pgfmathparse{\grxmi-.3)} \let\grxxmi\pgfmathresult
%   \pgfmathparse{\grxma+.3)} \let\grxxma\pgfmathresult
%   \pgfmathparse{\grymi-.3)} \let\gryymi\pgfmathresult
%   \pgfmathparse{\gryma+.3)} \let\gryyma\pgfmathresult
%   \rcom{\grxmi}{\grxma}{\grymi}{\gryma}{gray!50, very thin, step=1}
%   \tkzInit[xmin=\grxxmi,xmax=\grxxma,ymin=\gryymi,ymax=\gryyma]
%   \tkzFct[domain=\grxxmi:\grxxma, ultra thick, color=\colore]
%          {\funzione}
% }

\newcommand{\fpunti}[4]{% 
% Grafico di una funzione con alcuni punti evidenziati.
% esempio di chiamata:
%   \disegno{
%     \rcom{-3}{+8}{-4}{+12}{gray!50, very thin, step=1}
%     \tkzInit[xmin=-3.3, xmax=+8.3, ymin=-4.3, ymax=+12.3]
%     \fpunti{1./3*\x*\x -2*\x +5}{blue!50!black}{-2}{8}
%   }
  \def \function{#1}
  \def \pcolor{#2}
  \def \pfrom{#3}
  \def \pto{#4}
    \foreach \x in {\pfrom,...,\pto}
      \filldraw [\pcolor] (\x, \function) circle (2pt);
}

\newcommand{\graficoepunti}[5]{% 
% Grafico di una funzione con alcuni punti evidenziati.
% esempio di chiamata:
%   \disegno{
%     \rcom{-3}{+8}{-4}{+12}{gray!50, very thin, step=1}
%     \tkzInit[xmin=-3.3, xmax=+8.3, ymin=-4.3, ymax=+12.3]
%     \graficoepunti{ultra thick, color=blue!50!black, domain=-3.3:+8.3}
%                   {1./3*\x*\x -2*\x +5}
%                   {blue!50!black}{-2}{8}
%   }
  \def \fparams{#1}
  \def \function{#2}
  \def \pcolor{#3}
  \def \pfrom{#4}
  \def \pto{#5}
%   \tkzFct[\fparams]{\function}  % Questo no!
%   \tkzFct \fparams {\function}  % Questo no!
  \tkzFct[#1]{\function}  % Questo va!
    \foreach \x in {\pfrom,...,\pto}
      \filldraw [\pcolor] (\x, \function) circle (2pt);
}

\newcommand{\boxfcomposta}{% Rappresentazione di una funzione composta
  % Devono essere assegnate alcune variabili.
  % Esempio di chiamata:
%   \def \latox{4}
%   \def \latoy{2}
%   \def \lab{\dfrac{\tonda{3x -2}^2}{8}}
%   \def \labf{\dfrac{x^2}{8}}
%   \def \labff{\dfrac{\xoo^2}{8}}
%   \def \xo{6}
%   \def \ff{\xoo*\xoo / 8}
%   \def \labg{3x -2}
%   \def \labgg{3 \cdot \xo -2}
%   \def \labfa{g}
%   \def \fg{3*\xo -2}
%   \def \labfg{f(g(\xo))}
%   \boxfcomposta
  \def \slx{\latox/2}
  \def \sly{\latoy/2}
  \disegno{
    \pgfmathparse{round(10*(\fg))/10} \let\xoo\pgfmathresult
    \pgfmathparse{round(10*(\ff))/10} \let\xooo\pgfmathresult
    \begin{scope}[-latex, rounded corners=4]
      \draw (\slx*6, +\sly*3) node [above] {\(\lab\)}
            (\slx*2, -\sly*2) rectangle ++ (\slx*8, \sly*5);
      \draw (0, 0) -- (\slx*2, 0) node [midway, yshift=6pt] {\(x=\xo\)}; 
      \draw (\slx*2, 0) -- (\slx*3, 0);
      \draw (\slx*4, +\sly) node [above] {\(\labg\)}
            (\slx*3, -\sly) rectangle ++ (\latox, \latoy) 
            node [midway] {\(\labgg\)};
      \draw (\slx*5, 0) -- (\slx*7, 0) 
            node [midway, yshift=6pt] {\(\labfa(\xo) = \xoo\)};
      \draw (\slx*7, -\sly) rectangle ++ (\latox, \latoy) 
            node [midway] {\(\labff\)}
            (\slx*8, +\sly) node [above] {\(\labf\)};
      \draw (\slx*9, 0) -- (\slx*10, 0); 
      \draw (\slx*10, 0) -- (\slx*12.5, 0) 
            node [midway, yshift=6pt] {\(\labfg = \xooo\)};
    \end{scope}
  }
}

% \newcommand{\rcom}[5]{% Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico: x-y.
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \disegno{\RCOM{-7}{+7}{-11}{+10}{gray!50, very thin, step=1}}
% % \begin{tikzpicture}[x=5mm, y=5mm, smooth]
%   \def \xmi{#1}
%   \def \xma{#2}
%   \def \ymi{#3}
%   \def \yma{#4}
%   \def \griglia{#5}
%   \draw[#5] (\xmi-0.3, \ymi-0.3) grid (\xma+0.3, \yma+0.3); % Griglia
%   \begin{scope}[-{Stealth[length=2mm, open, round]}, black] % Assi
%     \draw (\xmi-0.3, 0) -- (\xma+0.3, 0) node [below] {\(x\)};
%     \draw (0, \ymi-0.3) -- (0, \yma+0.3) node [left] {\(y\)};
%   \end{scope}
% % \end{tikzpicture}
% 
% % \newcommand{\RCOM}[5]{% Coordinate cartesiane ortogonali: x-y.
% % \begin{tikzpicture}[x=5mm, y=5mm, smooth]
% %   \def \xmi{#1}
% %   \def \xma{#2}
% %   \def \ymi{#3}
% %   \def \yma{#4}
% %   \def \griglia{#5}
% %   \coordinate [label=\(x\)] (x) at (\xma, 0);     
% %   \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (\xmi, 0) -- (\xma, 0);
% %   \coordinate [label=\(y\)] (y) at (0, \yma);	
% %   \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (0, \ymi) -- (0, \yma);
% %   \draw [#5] (\xmi, \ymi) grid (\xma, \yma);
% % \end{tikzpicture}
% }

% \newcommand{\rcomvario}[7]{% Rif. Cart. Ort. Mon.: v_ind-v_dip.
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \disegno{\RCOMvario{0}{6}{0}{6}{gray!50, very thin, step=1}{t}{v}}
%   \def \xmi{#1}
%   \def \xma{#2}
%   \def \ymi{#3}
%   \def \yma{#4}
%   \def \griglia{#5}
%   \def \vind{#6}
%   \def \vdip{#7}
%   \draw [#5] (\xmi, \ymi) grid (\xma, \yma);
%   \coordinate [label=\(\vind\)] (x) at (\xma, 0);     
%   \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (\xmi, 0) -- (\xma, 0);
%   \coordinate [label=\(\vdip\)] (y) at (0, \yma);     
%   \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (0, \ymi) -- (0, \yma);
% }

\newcommand{\testodraw}[3]{% Scrive un testo.
  % Esempio di chiamata:
  %% 
	\def \testo{#1}
	\def \posizione{#2}
	\def \parametri{#3}
	\coordinate [label={ #3 \(\testo\)}] (T) at (\posizione);
}

\newcommand{\angolodraw}[4]{% Disegna un arco.
  % Esempio di chiamata:
  %% 
	\def \centro{#1}
	\def \angoloi{#2}
	\def \raggio{#3}
	\def \angolof{#4}
	\draw (\centro) ++(\angoloi:\angolof) arc (\angoloi:\raggio:\angolof);
}

\newcommand{\molla}[4]{% Disegna una molla.
  % Esempio di chiamata:
  %% 
	\def \posizione{#1}
	\def \lunghezza{#2}
	\def \ampiezza{#3}
	\def \angolo{#4}
	\draw [rotate=\angolo, shift={(\posizione)}]
	(0,-0.5*\ampiezza) --(0,0.5*\ampiezza);
	\draw plot [variable=\t, domain=45:7245, smooth, rotate=\angolo, 
	shift={(\posizione)}] 
	({\lunghezza*0.0001388*\t}, {\ampiezza*(sin(\t)^2-0.5)});
}

%--------------------------
% Disequazioni

\newcommand{\cerchietto}[2]{% Cerchietto
  % Esempio di chiamata:
  %% \cerchietto{-5/3}{0}
  \def \parposx{#1}
  \def \parposy{#2}
  \def \dim{.25}
  \draw (\parposx, \parposy) circle (\dim);
}

\newcommand{\crocetta}[2]{% Crocetta
  % Esempio di chiamata:
  %% \crocetta{+5/3}{0}
  \def \parposx{#1}
  \def \parposy{#2}
  \def \dim{.25}
  \draw (\parposx-\dim,  \parposy-\dim) -- (\parposx+\dim, \parposy+\dim) 
        (\parposx-\dim,  \parposy+\dim) -- (\parposx+\dim, \parposy-\dim);
}

\begin{comment}
 \draw (1,0) -- (3,2);
\foreach \i in {0,0.2,0.5,0.9,1}
\node at (\((1,0)!\i!(3,2)\)) {\i};

\begin{scope}[xshift=2.25*#1cm,yshift=2.25*#2cm]
 
\end{scope}

    \pgfmathparse{\n-1} \let\nn\pgfmathresult 

\end{comment}

\newcommand{\rettdec}[2][x]{% Retta decrescente
  \def \val{#2}
  \asse{-3}{+3}{0}{\(#1\)}
  \draw [-] [ultra thick,blue!50!black] (-3, 1.2) -- (0, 0);
  \draw [-] [ultra thick,red!50!black] (0, 0) -- (+3, -1.2);
  \draw [black] (0, -.3) -- (0, +.8) node [above] {\(\val\)};
}

\newcommand{\rettcre}[2][x]{% Retta crescente
  \def \val{#2}
  \asse{-3}{+3}{0}{\(#1\)}
  \draw [-] [ultra thick, red!50!black] (-3, -1.2) -- (0, 0);
  \draw [-] [ultra thick, blue!50!black] (0, 0) -- (+3, +1.2);
  \draw [black] (0, -.3) -- (0, +.8) node [above] {\(\val\)};
}

\newcommand{\rettpos}[1][x]{% Retta positiva
  \asse{-3}{+3}{0}{\(#1\)}
  \draw [-] [ultra thick, blue!50!black] (-3.3, +1) -- (+3.3, +1);
}

\newcommand{\rettneg}[1][x]{% Retta negativa
  \asse{-3}{+3}{0}{\(#1\)}
  \draw [-] [ultra thick, red!50!black] (-3.3, -1) -- (+3.3, -1);
}

\newcommand{\rettadec}[2][x]{% Retta decrescente
  \disegno[5]{\rettdec[#1]{#2}}
}

\newcommand{\rettacre}[2][x]{% Retta decrescente
  \disegno[5]{\rettcre[#1]{#2}}
}

\newcommand{\segni}[2]{% Retta crescente
  \node [xshift=-30, yshift=-2, above] at (0, 0) {\(#1\)};
  \draw (0, .4) circle (3pt);
  \node [xshift=30, yshift=-2, above] at (0, 0) {\(#2\)};% xshift=+30: ERR!
}

\newcommand{\segnidec}[2][x]{% Retta decrescente
  \disegno[5]{
    \rettdec[#1]{#2}
    \segni{+}{-}
  }
}

\newcommand{\segnicre}[2][x]{% Retta crescente
  \disegno[5]{
    \rettcre[#1]{#2}
    \segni{-}{+}
  }
}

%--------------------------
% Equazioni

\newcommand{\zeriprodotto}[3]{% 
% \zeriprodotto{(x-4)(x+2)(3x-1)=0}
%              {+1.6/{3x-1=0~ \sRarrow ~x_1=\dfrac{1}{3}},
%               -0.8/{~~x+2=0~ \sRarrow ~x_2=\dfrac{2}{5}},%-2},
%               -2.9/{~~x-4=0~ \sRarrow ~x_3=4}}
%              {-1.8}
  \def \equazione{#1}
  \def \variabili{#2}
  \def \deltay{#3}
  \def \xf{4.5}
  \def \yi{-.5}
  \disegno{
  \node at (0, 0) {\(\equazione\)};
  \foreach \xe\lab [count = \cont]in \variabili
  \draw [-latex] (\xe, \yi) --  (\xe, \cont*\deltay) -- 
                 (\xf, \cont*\deltay) node [right] {\(\lab\)};
    }
}

% \newcommand{\trespolosegni}[4]{% Grafo calcolo del segno con enne assi
%   % Esempio di chiamata:
%   %% \trespolosegni{5}{1.2}{3}{3}
%   \def \dimx{#1}
%   \def \dimy{#2}
%   \def \numassi{#3}
%   \def \numpunti{#4}
%   \pgfmathparse{\dimx*2 / (\numpunti+1)} \let\largx\pgfmathresult
%    \foreach \i in {1,...,\numassi}
%      \assex{-\dimx}{+\dimx}{-\i*\dimy};
%    \foreach \i in {1,...,\numpunti}
%      \draw (\i*\largx-\dimx, 0) -- (\i*\largx-\dimx, -\numassi * \dimy);
% }

\newcommand{\trespolosegni}[4]{% Grafo calcolo del segno con tre assi
  % Esempio di chiamata:
  %% \trespolosegni{5}{1.2}{3}{3}
  \def \dimx{#1}
  \def \dimy{#2}
  \def \numassi{#3}
  \def \numpunti{#4}
  \pgfmathparse{\dimx*2 / (\numpunti+1)} \let\largx\pgfmathresult
   \foreach \i in {1,...,\numassi}
     \assex{-\dimx}{+\dimx}{-\i*\dimy};
   \foreach \i in {1,...,\numpunti}
     \draw (\i*\largx-\dimx, 0) -- (\i*\largx-\dimx, -\numassi * \dimy);
}

\newcommand{\trespolosegnidis}[6]{% Grafo calcolo del segno con tre assi
  % Esempio di chiamata:
  %% \trespolosegni{5}{1.2}{3}{f(x), g(x), f(x)\cdot g(x)}{2}{2, 5}
  \def \dimx{#1}
  \def \dimy{#2}
  \def \numassi{#3}
  \def \labassi{#4}
  \def \numpunti{#5}
  \def \labpunti{#6}
  \foreach \li [count = \i] in \labassi{
    \assex{-\dimx}{\dimx}{-\i*\dimy}
    \node at (-\dimx, -\i*\dimy) (posy) [above left=-.2] {\(\li\)};
  }
  \pgfmathparse{\dimx*2 / (\numpunti+1)} \let\largx\pgfmathresult
  \foreach \li [count = \i] in \labpunti{
    \draw (\i*\largx-\dimx, -\numassi * \dimy) -- (\i*\largx-\dimx, 0)
          node [above] {\(\li\)};
  }
}

\newcommand{\segnitreassiduepunti}[7]{% Grafo calcolo del segno con tre assi
  % Esempio di chiamata:
  %% \segnitreassiduepunti{5}{1.2}
  %%                      {\(8x-1\)}{\(x+1\)}{\(f(x)\)}
  %%                      {\(-1\)}{\(\frac{1}{8}\)}
  \def \dimx{#1}
  \def \dimy{#2}
  \def \primaesp{#3}
  \def \secondaesp{#4}
  \def \terzaesp{#5}
  \def \primoval{#6}
  \def \secondoval{#7}
  \def \posx{\dimx / 3}
%   \def \posy{0}       % \posy inchioda la compilazione!!!!!!!!!????????
  \def \posv{0}
  \assex{-\dimx}{+\dimx}{\posv}
  \draw (-\dimx, \posv) node [above] {\primaesp};
  \def \posv{-\dimy}
  \assex{-\dimx}{+\dimx}{\posv}
  \draw (-\dimx, \posv) node [above] {\secondaesp};
  \def \posv{-2*\dimy}
  \assex{-\dimx}{+\dimx}{\posv}
  \draw (-\dimx, \posv) node [above] {\terzaesp};
  \draw [-] (-\posx, \posv) -- (-\posx, \dimy) node [above] {\primoval};
  \draw [-] (+\posx, \posv) -- (+\posx, \dimy) node [above] {\secondoval};
}

\newcommand{\sistematreassitrepunti}[8]{% Grafo per un sistema di 
disequazioni
  % Esempio di chiamata:
  %% \sistematreassitrepunti{5}{1.2}
  %%                        {\(D_1\)}{\(D_2\)}{\(D_1 \wedge D_2\)}
  %%                        {\(-1\)}{\(\frac{1}{8}\)}{\(\frac{2}{7}\)}
  \def \dimx{#1}
  \def \dimy{#2}
  \def \primaesp{#3}
  \def \secondaesp{#4}
  \def \terzaesp{#5}
  \def \primoval{#6}
  \def \secondoval{#7}
  \def \terzoval{#8}
  \def \posx{\dimx / 2}
  \def \posy{0}          % \posy inchioda la compilazione!!!!!!!!!!!???????
  \def \posv{0}
  \assex{-\dimx}{+\dimx}{\posv}
  \draw (-\dimx, \posv) node [left] {\primaesp};
  \def \posv{-\dimy}
  \assex{-\dimx}{+\dimx}{\posv}
  \draw (-\dimx, \posv) node [left] {\secondaesp};
  \def \posv{-2*\dimy}
  \assex{-\dimx}{+\dimx}{\posv}
  \draw (-\dimx, \posv) node [left] {\terzaesp};
  \draw [-] (-\posx, \posv) -- (-\posx, \dimy) node [above] {\primoval};
  \draw [-] (0, \posv) -- (0, \dimy) node [above] {\secondoval};
  \draw [-] (+\posx, \posv) -- (+\posx, \dimy) node [above] {\terzoval};
}

% Da sistemare!!!
\newcommand{\trespolosegninuovo}[5]{% Grafo calcolo del segno con enne assi
  % Esempio di chiamata:
  %% \trespolosegni{5}{1.2}{3}{3}{{-5, -2, 3, 6, 9}}
  \def \dimx{#1}
  \def \dimy{#2}
  \def \numassi{#3}
  \def \numpunti{#4}
  \def \numeri{#5}
  \pgfmathparse{\dimx*2 / (\numpunti+1)} \let\largx\pgfmathresult
   \foreach \i in {1,...,\numassi}
     \assex{-\dimx}{+\dimx}{-\i*\dimy};
   \foreach \i in {1,...,\numpunti}
     \draw (\i*\largx-\dimx, 0) -- (\i*\largx-\dimx, -\numassi * \dimy);
   \foreach \n in {1,...,\numeri}
     \draw (\i*\largx-\dimx, 0) -- (\i*\largx-\dimx, -\numassi * \dimy);
}

%--------------------------
% Intervalli

% TODO: unificare i vari intervalli

\newcommand{\evidenzia}[3][blue]{% evidenziazione di un segmento
  % \disegno{\evidenzia[green]{(0, -2)}{(+2, +5)}}
  \def \colore{#1}
  \def \a{#2}
  \def \b{#3}
  \draw [\colore, thick, decorate, decoration=snake] \a -- \b;
}

\newcommand{\evidenziameno}[4][blue]{
  % Evidenzia un intervallo meno alcuni punti
  % \disegno{\evidenziameno[orange]{(-5.3, 7)}{(+5.3, +7)}
  %                                {(-4, 7), (-2, 7), (+3, 7)}}
  \evidenzia[#1]{#2}{#3}
  \foreach \pos in {#4}{
    \draw [#1, fill=white] \pos circle (3pt);}
}

\newcommand{\evidenziada}[4][blue]{% Evidenzia fino ad un punto
  % \disegno{\evidenziada[red]{(0, -2)}{(+2, +5)}{blue}}
  \evidenzia[#1]{#2}{#3}
  \draw [#1, fill=#4] #2 circle (3pt);
}

\newcommand{\evidenziafino}[4][blue]{% Evidenzia fino ad un punto
  % \disegno{\evidenziafino{(0, -2)}{(+2, +5)}{white}}
  \evidenzia[#1]{#2}{#3}
  \draw [#1, fill=#4] #3 circle (3pt);
}

\newcommand{\evidenziadafino}[5][blue]{% Evidenzia fino ad un punto
  % \disegno{\evidenziafino{(0, -2)}{(+2, +5)}{white}{blue}}
  \evidenzia[#1]{#2}{#3}
  \draw [#1, fill=#4] #2 circle (3pt);
  \draw [#1, fill=#5] #3 circle (3pt);
}

\newcommand{\evidenziapunti}[2][blue]{
% Evidenzia alcuni punti
  % \disegno{\evidenziapunti[red]{(2, 0)/+2, (5, 0)/+5}}}
  \foreach \punto\lab in {#2}{
    \draw [#1, fill=#1] \punto circle (3pt) node [above, black] {\(\lab\)};}
}

% \newcommand{\evidenziatuttomeno}[4][blue]{
% % Evidenzia un intervallo meno alcuni punti
%   % \disegno{\evidenziatuttomeno[red]{(-5, 0)}{(+5, 0)}{-3/0, -2/0, 0/0, 
% 4/0}}
%   \evidenzia[#1]{#2}{#3}
%   \foreach \xp/\yp in {#4}{
%     \draw [#1, fill=white] (\xp, \yp) circle (3pt);}
% }

\newcommand{\inti}[7]{% Intervallo interno orizzontale
  % \disegno{\inti{0}{-2}{+2}{a}{b}{white}{black}}
  \def \posy{#1}
  \def \posa{#2}
  \def \posb{#3}
  \def \labela{#4}
  \def \labelb{#5}
  \def \inta{#6}
  \def \intb{#7}
  \coordinate (a) at (\posa, \posy);
  \coordinate (b) at (\posb, \posy);
%   \evidenzia{(\posa, \posy)}{(\posb, \posy)}
  \evidenzia{(a)}{(b)}
%   \draw [blue, thick, decorate, decoration=snake] (a) -- (b);
  \draw[fill=\inta] (a) circle (3pt) node [above] {\(\labela\)};
  \draw[fill=\intb] (b) circle (3pt) node [above] {\(\labelb\)};
}

\newcommand{\intid}[7]{% Intervallo ]a; b[ con disegno e asse
  % \intid{5}{-2}{+2}{a}{b}{white}{black}
  \disegno{
    \assex{-#1}{+#1}{0}
    \inti{0}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}
  }
}

\newcommand{\inted}[7]{%  ]-infty; a[ u ]b; +infty[ con disegno e asse
  % \inted{5}{-2}{+2}{a}{b}{white}{black}
  \disegno{
    \assex{-#1}{+#1}{0}
    \inte{0}{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}
  }
}

\newcommand{\intiaa}[5]{% Intervallo ]a; b[
  % \intiaa{5}{-3}{3}{a}{b}
  \intid{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{white}{white}
}

\newcommand{\intica}[5]{% Intervallo ]a; b[
  \intid{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{black}{white}
}

\newcommand{\intiac}[5]{% Intervallo ]a; b[
  \intid{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{white}{black}
}

\newcommand{\inticc}[5]{% Intervallo ]a; b[
  \intid{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{black}{black}
}

\newcommand{\inteaa}[5]{% Intervallo ]a; b[
  % \inteaa{5}{-3}{3}{a}{b}
  \inted{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{white}{white}
}

\newcommand{\inteca}[5]{% Intervallo ]a; b[
  \inted{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{black}{white}
}

\newcommand{\inteac}[5]{% Intervallo ]a; b[
  \inted{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{white}{black}
}

\newcommand{\intecc}[5]{% Intervallo ]a; b[
  \inted{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{black}{black}
}

\newcommand{\puntoa}[3]{% Intervallo ]a; b[
  \intpunto{#1}{#2}{#3}{white}
}

\newcommand{\puntoc}[3]{% Intervallo [a; a]
  \intpunto{#1}{#2}{#3}{black}
}

\newcommand{\intv}[1]{% Intervallo vuoto
  \def \lung{#1}
  \disegno{
    \assex{-\lung / 2}{+\lung / 2}{0}
    \draw[white] (0, 0) node [above] {\(0\)};
  }
}

\newcommand{\intr}[1]{% Intervallo R
  \def \lung{#1}
  \disegno{
    \assex{-\lung / 2}{+\lung / 2}{0}
    \draw [blue, thick, decorate, decoration=snake] 
          (-\lung / 2, 0) -- (+\lung / 2, 0);
  }
}

\newcommand{\rayl}[5]{% semiretta sinistra
  % \disegno{\rayl{0}{5}{-2}{p}{white}}
  \def \posy{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \posp{#3}
  \def \labelp{#4}
  \def \intp{#5}
    \coordinate (p) at (\posp, \posy);
    \draw [blue, thick, decorate, decoration=snake] (-\lung, \posy) -- (p);
    \draw[fill=\intp] (p) circle (3pt) node [above] {\(\labelp\)};
}

\newcommand{\rayr}[5]{% semiretta destra
  % \disegno{\rayr{0}{5}{-2}{p}{white}}
  \def \posy{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \posp{#3}
  \def \labelp{#4}
  \def \intp{#5}
    \coordinate (p) at (\posp, \posy);
    \draw [blue, thick, decorate, decoration=snake] (p) -- (+\lung, \posy);
    \draw[fill=\intp] (p) circle (3pt) node [above] {\(\labelp\)};
}

\newcommand{\inte}[8]{% Intervallo esterno
  \rayl{#1}{#2}{#3}{#5}{#7}
  \rayr{#1}{#2}{#4}{#6}{#8}
}

% \newcommand{\inti}
%   \def \posy{#1}
%   \def \posa{#2}
%   \def \posb{#3}
%   \def \labela{#4}
%   \def \labelb{#5}
%   \def \inta{#6}
%   \def \intb{#7}
% \newcommand{\inticonasse}[8]{% Intervallo interno con asse
%   % \disegno{\inticonasse{0}{-2}{+2}{a}{b}{white}{black}{x}}
%   \inti{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}
%   \asse{#2-1}{#3+1}{#1}{\(#8\)}
% }

\newcommand{\inticonasse}[9]{% Intervallo interno con asse
  % orizzontale da (0, #1) a (#2, #1)
  % \disegno{\inticonasse{posy}{lung}{pa}{pb}{la}{lb}{filla}{fillb}{x}}
  \inti{#1}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}{#8}
  \asse{0}{#2}{#1}{\(#9\)}
}

\newcommand{\raylconasse}[6]{% semiretta sinistra con asse
  % \disegno{\raylconasse{0}{5}{-2}{p}{white}{t}}
  \rayl{#1}{0-.3}{#3}{#4}{#5}
  \asse{0}{#2}{#1}{\(#6\)}
}

\newcommand{\rayrconasse}[6]{% semiretta sinistra con asse
  % \disegno{\raylconasse{posy}{lung}{originesemiretta}{label}{fill}{x}}
  % \disegno{\raylconasse{0}{5}{-2}{p}{white}{}}
  \rayr{#1}{#2+.3}{#3}{#4}{#5}
  \asse{0}{#2}{#1}{\(#6\)}
}

\newcommand{\allx}[3]{% per ogni x
  % \disegno{\allx{0}{10}{x}}
  \draw [blue, thick, decorate, decoration=snake] (-0.3, #1) -- (#2+0.3, #1);
  \asse{0}{#2}{#1}{\(#3\)}
  \draw [opacity=0] (0, 0) -- (0, .6);
}

\newcommand{\emptyx}[3]{% non esiste x
  % \disegno{\raylconasse{0}{5}{-2}{}}
  \asse{0}{#2}{#1}{\(#3\)}
  \draw [opacity=0] (0, 0) -- (0, .6);
}

% \newcommand{\inticonasse}[7]{% Intervallo interno con asse
%   % \disegno{\inti{0}{-2}{+2}{a}{b}{white}{black}}
%   \inti{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}
%   \assev{#2-1}{#1}{#3+1}{#1}
% }
% 
% \newcommand{\raylconasse}[5]{% semiretta sinistra con asse
%   % \disegno{\raylconasse{0}{5}{-2}{p}{white}}
%   \rayl{#1}{0}{#3}{#4}{#5}
%   \assev{0}{#1}{#2}{#1}
% }
% 
% \newcommand{\rayrconasse}[5]{% semiretta sinistra con asse
%   % \disegno{\raylconasse{0}{5}{-2}{p}{white}}
%   \rayr{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}
%   \assev{0}{#1}{#2}{#1}
% }

\newcommand{\ruffini}[4]{%
  % 
  \def \rigaa{#1}
  \def \rigab{#2}
  \def \rigac{#3}
  \def \dim{#4}
%   \begin{tikzpicture}[x=5mm, y=5mm]

    \foreach \val [count = \ival] in \rigaa 
      \node at (\ival*2, 0) {\(\val\)};
    \foreach \val [count = \ival] in \rigab 
      \node at (\ival*2, -1) {\(\val\)};
    \foreach \val [count = \ival] in \rigac 
    \node at (\ival*2, -2) {\(\val\)};

    \begin{scope}[blue!50!black]
      \draw (3, .5) -- (3, -2.5);
      \draw (\dim*2 - 1, .5) -- (\dim*2 - 1, -2.5);
      \draw (1, -1.5) -- (\dim*2+1, -1.5);
    \end{scope}
%   \end{tikzpicture}
}

%--------------------------
% Funzioni per gli strumenti grafici

\newcommand{\microscopio}[7]{% 
  % Esempio di chiamata:
  % \microscopio{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %             {postoetichetta}{etichetta}
  % \microscopio{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}{(7.6, 10)}{\infty}
  \def \punto{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \anga{#3}
  \def \angb{#4}
  \def \rad{#5}
  \def \postimes{#6}
  \def \labeltimes{#7}
  \draw [color=gray, fill=white, line join=round] \punto -- +(\anga: \lung)
        arc [start angle=\angb, delta angle=350, radius=\rad] -- cycle;
  \node [gray] at \postimes {\footnotesize \labeltimes};
}

\newcommand{\grandangolo}[7]{% 
  % Esempio di chiamata:
  % \grandangolo{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %             {postoetichetta}{etichetta}
  % \grandangolo{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}{(7.6, 10)}{\infty}
  \def \punto{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \anga{#3}
  \def \angb{#4}
  \def \rad{#5}
  \def \postimes{#6}
  \def \labeltimes{#7}
  \draw [color=gray, fill=white, line join=round, densely dash dot] 
        \punto -- +(\anga: \lung)
        arc [start angle=\angb, delta angle=350, radius=\rad] -- cycle;
  \node [gray] at \postimes {\footnotesize \labeltimes};
}

\tikzset{
  telescopio/.pic={% Disegna un telescopio non standard
  % Esempio di chiamata:
  % \draw (-1, 1) pic [rotate=0, scale=.5] {telescopio=\infty};
  \begin{scope}[color=gray, ultra thick]
    \draw [fill=gray, rounded corners=2] (5.4, -1.4) rectangle (6.9, -0.4);
    \draw [fill=white, rounded corners=2] (1.4, -1.3) rectangle (5.6, -0.5);
    \draw [fill=white](0.4, -1.2) rectangle (1.4, -0.6);
    \draw [fill=white] (0.8, -1.2) circle (0.2);
    \draw [fill=gray, rounded corners=1] 
          (0.4, -1.3) -- (0.4, -0.5) -- (-0.45, -0.5) -- cycle;
    \draw [fill=white] (-0.2, -0.5) rectangle (0.2, -0.2);
    \draw [fill=gray, rounded corners=.5] (-0.3, -0.2) rectangle (0.3, 0);
%     \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9); 
%     \node at (8.8, -.9) {#1};
    \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9); 
  \end{scope}
    \node at (9.2, -.9) [white!10!black] {#1};
  }
}

% \tikzset{
%   telescopio/.pic={% Disegna un telescopio non standard
%   % Esempio di chiamata:
%   % \draw (-1, 1) pic [rotate=0, xscale=.5, yscale=-.5] {telescopio=\infty};
%   \begin{scope}[color=gray, ultra thick]
%     \draw [fill=gray, rounded corners=2] (5.4, -1.4) rectangle (6.9, -0.4);
%     \draw [fill=white, rounded corners=2] (1.4, -1.3) rectangle (5.6, -0.5);
%     \draw [fill=white](0.4, -1.2) rectangle (1.4, -0.6);
%     \draw [fill=white] (0.8, -1.2) circle (0.2);
%     \draw [fill=black, rounded corners=1] 
%           (0.4, -1.3) -- (0.4, -0.5) -- (-0.45, -0.5) -- cycle;
%     \draw [fill=white] (-0.2, -0.5) rectangle (0.2, -0.2);
%     \draw [fill=gray, rounded corners=.5] (-0.3, -0.2) rectangle (0.3, 0);
%     \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9); 
%     \node [gray] at (9.2, -.9) {\footnotesize #1};
%   \end{scope}
%   }
% }

% % original:
% \tikzset{
%   telescopio/.pic={% Disegna un telescopio non standard
%   % Esempio di chiamata:
%   % \draw (-1, 1) pic [rotate=0, scale=.5] {telescopio=\infty};
%   \begin{scope}[ultra thick]
%     \draw [fill=black, rounded corners=2] (5.4, -1.4) rectangle (6.9, -0.4);
%     \draw [rounded corners=2] (1.4, -1.3) rectangle (5.6, -0.5);
%     \draw (0.4, -1.2) rectangle (1.4, -0.6);
%     \draw [fill=white] (0.8, -1.2) circle (0.2);
%     \draw [fill=black, rounded corners=1] 
%           (0.4, -1.3) -- (0.4, -0.5) -- (-0.45, -0.5) -- cycle;
%     \draw (-0.2, -0.5) rectangle (0.2, -0.2);
%     \draw [fill=black, rounded corners=1] (-0.3, -0.2) rectangle (0.3, 0);
% %     \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9); 
% %     \node at (8.8, -.9) {#1};
%     \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9) 
%           node [right] {#1};
%   \end{scope}
%   }
% }

% \newcommand{\ellisse}[5]{% disegna un'ellisse dati: centro, semiassi, colore
%   % Esempio di chiamata:
%   % \ellisse{0}{5}{5}{4}{Maroon!50!black}
% % 	\def \xo{#1}
% % 	\def \yo{#2}
% % 	\def \semiassea{#3}
% % 	\def \semiasseb{#4}
% % 	\def \colore{#5}
% %   \draw [ultra thick, color=#5] (\xo, \yo)
% %         circle [x radius = {\semiassea}, y radius = {\semiasseb}];
%   \draw [ultra thick, color=#5] (#1, #2)
%         circle [x radius = {#3}, y radius = {#4}];
  
% \newcommand{\ellisse}[5]{% disegna un'ellisse dati: centro, semiassi, colore
%   % Esempio di chiamata:
%   % \ellisse{0}{5}{5}{4}{Maroon!50!black}
%   \draw [ultra thick, color=Maroon!50!black] (0, 0)
%         circle [x radius = 5, y radius = 3];
  
\newcommand{\ellisse}[5]{% disegna un'ellisse dati: centro, semiassi, colore
  % Esempio di chiamata:
  % \ellisse{0}{5}{5}{4}{Maroon!50!black}
  \def \xo{#1}
  \def \yo{#2}
  \def \semiassea{#3}
  \def \semiasseb{#4}
  \def \colore{#5}
  \draw [ultra thick, color=\colore] (\xo, \yo)
        circle [x radius = {\semiassea}, y radius = {\semiasseb}];
}

\newcommand{\grafofunzsx}[3]{% 
  % Funzione rappresentata come scatola nera a sinistra
  % esempio di chiamata:
  % \disegno[10]{\grafofunzsx{add}{\(\graffa{+7,~+5}\)}{\(+12\)}}
  \def \nomef{#1}
  \def \argomento{#2}
  \def \risultato{#3}
%   \disegno[10]{
     \node [draw, fill=blue!20, minimum size=3em, rounded corners] 
            at (0, 0) (block 1) {\nomef};
     \draw [-angle 45] (-1, 0) node [left] {\argomento} -- (block 1.west);
     \draw[-angle 45] (block 1.east) -- (1, 0) node [right] {\risultato};
%   }
}

\begin{comment}
 
def hyperbolax(a, b, d=10):
    a, b = b, a
    a2, b2 = a*a, b*b
    eqa = f'-(({b2}*x*x+{a2}*{b2})**.5)/{a}'
    eqb = f'+(({b2}*x*x+{a2}*{b2})**.5)/{a}'
    return r"""
\begin{{center}}
\disegnod{{2.5}}{{
  \RCOM{{-{d}}}{{+{d}}}{{-{d}}}{{+{d}}}{{gray!70, very thin, step=1}}
  \tkzInit[xmin=-{d}.3,xmax=+{d}.3,ymin=-{d}.3,ymax=+{d}.3]
  \tkzFct[domain=-{d}.3:+{d}.3, ultra thick, color=Maroon!50!black, 
rotate=45]
         {{{eqa}}}
  \tkzFct[domain=-{d}.3:+{d}.3, ultra thick, color=Maroon!50!black, 
rotate=22.5]
         {{{eqb}}}
}}
\end{{center}}
""".format(eqa=eqa, eqb=eqb, d=d)

def hyperbolay(a, b, d=10):
    a2, b2 = a*a, b*b
    eqa = f'-(({b2}*x*x+{a2}*{b2})**.5)/{a}'
    eqb = f'+(({b2}*x*x+{a2}*{b2})**.5)/{a}'
    return r"""
\begin{{center}}
\disegnod{{2.5}}{{
  \RCOM{{-{d}}}{{+{d}}}{{-{d}}}{{+{d}}}{{gray!70, very thin, step=1}}
  \tkzInit[xmin=-{d}.3,xmax=+{d}.3,ymin=-{d}.3,ymax=+{d}.3]
  \tkzFct[domain=-{d}.3:+{d}.3, ultra thick, color=Maroon!50!black]{{{eqa}}}
  \tkzFct[domain=-{d}.3:+{d}.3, ultra thick, color=Maroon!50!black]{{{eqb}}}
}}
\end{{center}}
""".format(eqa=eqa, eqb=eqb, d=d)

% da:
tex.stackexchange.com/questions/108938/drawing-a-hyperbola-of-a-certain-ecce
ntricity-in-tikz

\documentclass{article}

\usepackage{tikz}

\begin{document}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \pgfmathsetmacro{\e}{1.44022}   % eccentricity
    \pgfmathsetmacro{\a}{1}
    \pgfmathsetmacro{\b}{(\a*sqrt((\e)^2-1)} 
    \draw plot[domain=-2:2] ({\a*cosh(\x)},{\b*sinh(\x)});
    \draw plot[domain=-2:2] ({-\a*cosh(\x)},{\b*sinh(\x)});
\end{tikzpicture}
\end{document}

\end{comment}
